國泰何杲：卡塔爾航空屬被動投資者 上月增持至一成 拒評有否要求入董事局

【明報專訊】卡塔爾航空去年底突然購入國泰（0293）約9.61%股份，至上月中最新持股更增至9.99%，國泰行政總裁何杲接受本報訪問時表示，不會評論卡塔爾曾否要求派代表入董事局，僅稱卡塔爾是「被動和樂意支持的投資者」（supportive and passive investor）。

何杲上周在美國華盛頓出席新航線慶祝活動後接受香港傳媒訪問。被問到卡塔爾最新披露，其於國泰持股已增至9.99%，對方有否尋求進入國泰董事局，何杲表示，不會回應這個問題（I would never answer YES or No）。

他續稱，卡塔爾航空持有南美航空集團10%股份，在其董事局有席位，因為此乃當地交易所的要求。然而，卡塔爾航空亦持有英航母企國際航空集團（IAG）20%股份，但卡塔爾航空並沒有進入該公司董事局。

至於國泰與卡塔爾航空將來會否有進一步合作，何杲稱雙方作為「寰宇一家」聯盟成員，一直有緊密溝通，在他看來，卡塔爾航空是「被動和樂意支持的投資者」。

放寬燃油附加費 航企將受惠

民航處上月下旬放寬燃油附加費的規管，由以往航空公司入紙申請待民航處審批，改為航空公司自行決定是否徵收燃油附加費。何杲說香港是少數不可徵收燃油附加費的地區，承認是次民航處的改動對航空公司是好事，惟拒絕評論恢復燃油附加費對公司客運收益率的具體幫助。

國泰最終於上月27日宣布，在11月初起收取燃油附加費，刺激其股價當日一度升逾7%。

中美貿易戰持續升溫，市場關注對國泰貨運的影響。何杲指出，對航空業而言，當然希望沒有貿易戰，目前暫時未見到貿易戰對公司貨運的影響。他又稱，受貿易戰影響的貨品中，以空運的佔少數，例如最新2500億美元關稅清單中，空運貨佔約3%。即使個別航線貨運因貿易戰轉移到其他地區，以國泰龐大的網絡，亦有望覆蓋。

高鐵開通「絕對是好事」

何杲續指出，電子商貿及網上購物的盛行，以及近年跨境貿易增長，亦可減低貿易戰對貨運量的衝擊。

香港剛開通高鐵，下月港珠澳大橋亦會通車，何杲認為，對香港是很大的機遇。香港本身已是區內交通樞紐，網絡四通八達，雖然高鐵對國泰亦會構成一定競爭，但市場一直在增長，令大灣區的旅客更容易到達香港國際機場，絕對是好事。

展望明年經營環境，何杲說油價上升及匯率變化繼續是挑戰，至於如何應對可能由貿易戰而挑起的動盪環境，何杲笑言國泰已年過七十，經歷高峰及低潮，公司深明在艱難環境下如何經營。

明報記者 毛婷婷

下面 4 條航線都係 ....
比KA做?